[
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 02 \nPeque\u00f1o hermano\nEs, no cabe duda, el instrumento m\u00e1s presente y m\u00e1s \npoderoso de todos los que entraron en nuestras vidas. Ni la \ntelevisi\u00f3n ni el ordenador, no hablemos ya del obsoleto fax o \nde las agendas o los libros electr\u00f3nicos, ha tenido tal influencia, \ntal predicamento sobre nosotros. El m\u00f3vil somos nosotros \nmismos. Todo desactivado e inerte, inocuo, ya les digo. Y de \nrepente, tras un viaje y tres o cuatro imprudentes fotos, salta \nun aviso en la pantalla. Con sonido, adem\u00e1s, pese a que \ntengo tambi\u00e9n todas las alertas desactivadas. Y mi monstruo \ndom\u00e9stico me dice: tienes un recuerdo nuevo. Lo repetir\u00e9: \ntienes un recuerdo nuevo. \u00bfY t\u00fa qu\u00e9 sabes? \u00bfY a ti, m\u00e1quina \ndemon\u00edaca, qu\u00e9 te importa? \u00bfC\u00f3mo te atreves a decirme qu\u00e9 \nson o no son mis recuerdos? \u00bfQu\u00e9 es esta intromisi\u00f3n, este \ndescaro? El peque\u00f1o hermano lo sabe casi todo. S\u00f3lo hay \nuna esperanza: que la obsolescencia programada mate antes \nal peque\u00f1o hermano y que nosotros sigamos vivos, con los \nrecuerdos que nos d\u00e9 la gana.\nFERN\u00c1NDEZ, D. Dispon\u00edvel em: www.lavanguardia.com. \nAcesso em: 5 dez. 2018 (adaptado).\nNo texto, o autor faz uma cr\u00edtica ao(\u00e0)\nA) conhecimento das pessoas sobre as tecnologias.\nB) uso do celular alheio por pessoas desautorizadas.\nC) funcionamento de recursos tecnol\u00f3gicos obsoletos.\nD) inger\u00eancia do celular sobre as escolhas dos \nusu\u00e1rios.\nE) falta de informa\u00e7\u00e3o sobre a configura\u00e7\u00e3o de alertas \nno celular.\n",
        "correct_answer": "D",
        "ID": "2022_D1_N2",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 2
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 03 \nEn los suburbios de La Habana, llaman al amigo mi \ntierra o mi sangre . En Caracas, el amigo es mi pana  o mi \nllave: pana, por panader\u00eda, la fuente del buen pan para las \nhambres del alma; y llave por... \u2014 Llave , por llave  \u2014 me \ndice Mario Benedetti. Y me cuenta que cuando viv\u00eda en \nBuenos Aires, en los tiempos del terror, \u00e9l llevaba cinco \nllaves ajenas en su llavero: cinco llaves, de cinco casas, \nde cinco amigos: las llaves que lo salvaron.\nGALEANO, E. El libro de los abrazos . Madri: Siglo Veintiuno, 2015.\nNesse texto, o autor demonstra como as diferentes \nexpress\u00f5es existentes em espanhol para se referir a \n\u201camigo \u201d variam em fun\u00e7\u00e3o\nA) das peculiaridades dos sub\u00farbios hispano-americanos.\nB) da for\u00e7a da conex\u00e3o espiritual entre os amigos.\nC) do papel da amizade em diferentes contextos.\nD) do h\u00e1bito de reunir amigos em torno da mesa.\nE) dos graus de intimidade entre os amigos.",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N3",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 3
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 04 \nLos ni\u00f1os de nuestro olvido\nEscribo sobre un destino\nque apenas puedo tocar\nen tanto un ni\u00f1o se inventa\ncon pegamento un hogar\nMientras busco las palabras\npara hacer esta canci\u00f3n\nun ni\u00f1o esquiva las balas\nque buscan su coraz\u00f3n\nAcurrucado en mi calle\nduerme un ni\u00f1o y la piedad\narma lejos un pesebre\ny juega a la navidad\nArma lejos un pesebre\ny juega a la navidad\ny juega a la navidad\ny juega, y juega, y juega...\nLa ni\u00f1ez de nuestro olvido\npide limosna en un bar\ny lava tu parabrisas\npor un peso, por un pan\nSi las flores del futuro\ncrecen con tanto dolor\nseguramente ma\u00f1ana\nser\u00e1 un ma\u00f1ana sin sol\nSOSA, M. In: Coraz\u00f3n libre. Argentina: E.D.G.E., 2004 (fragmento).\nNo texto, a express\u00e3o \u201cun ma\u00f1ana sin sol\u200a \u201d \u00e9 usada para \nconcluir uma cr\u00edtica ao(\u00e0)\nA) descaso diante da problem\u00e1tica de crian\u00e7as em \nsitua\u00e7\u00e3o de rua.\nB) viol\u00eancia caracter\u00edstica do cotidiano das grandes \nmetr\u00f3poles.\nC) est\u00edmulo \u00e0 mendic\u00e2ncia nos centros urbanos.\nD) tend\u00eancia de informaliza\u00e7\u00e3o do trabalho.\nE) falta de servi\u00e7os de sa\u00fade adequados. ",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N4",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 4
    }
]