[
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 46 \nEspera, resignado, o dia 13 daquele m\u00eas porque, \nem tal data, usan\u00e7a avoenga lhe faculta sondar o futuro, \ninterrogando a provid\u00eancia. \u00c9 a experi\u00eancia tradicional de \nSanta Luzia. No dia 12 ao anoitecer exp\u00f5e ao relento, \nem linha, seis pedrinhas de sal, que representam, em \nordem sucessiva da esquerda para a direita, os seis \nmeses vindouros, de janeiro a junho. Ao alvorecer de 13 \nobserva-as: se est\u00e3o intactas, pressagiam a seca; se a \nprimeira apenas se deliu, transmudada em alj\u00f4far l\u00edmpido, \n\u00e9 certa a chuva em janeiro; se a segunda, em fevereiro; \nse a maioria ou todas, \u00e9 inevit\u00e1vel o inverno benfazejo. \nEsta experi\u00eancia \u00e9 bel\u00edssima.\nCUNHA, E. Os sert\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Editora Tr\u00eas, 1984.\nNo experimento descrito, a rela\u00e7\u00e3o com a paisagem e \ncom a religiosidade permite que o sertanejo seja\nA) afeito \u00e0 devo\u00e7\u00e3o ao aceitar destinos sacralizados.\nB) acostumado \u00e0 pobreza ao admitir acasos naturais.\nC) habituado ao solo ao conhecer terrenos cultiv\u00e1veis.\nD) \u00edntimo \u00e0 Caatinga ao interpretar condi\u00e7\u00f5es ambientais.\nE) pr\u00f3ximo \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o ao identificar esp\u00e9cies arbustivas.\n",
        "correct_answer": "D",
        "ID": "2022_D1_N46",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 46
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 47 \nSempre que a relev\u00e2ncia do discurso entra em \njogo, a quest\u00e3o torna-se pol\u00edtica por defini\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 o \ndiscurso que faz do homem um ser pol\u00edtico. E tudo que os \nhomens fazem, sabem ou experimentam s\u00f3 tem sentido \nna medida em que pode ser discutido. Haver\u00e1, talvez, \nverdades que ficam al\u00e9m da linguagem e que podem ser \nde grande relev\u00e2ncia para o homem no singular, isto \u00e9, \npara o homem que, seja o que for, n\u00e3o \u00e9 um ser pol\u00edtico. \nMas homens no plural, isto \u00e9, os homens que vivem e se \nmovem e agem neste mundo, s\u00f3 podem experimentar o \nsignificado das coisas por poderem falar e ser intelig\u00edveis \nentre si e consigo mesmos.\nARENDT, H. A condi\u00e7\u00e3o humana . Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004.\nNo trecho, a fil\u00f3sofa Hannah Arendt mostra a import\u00e2ncia \nda linguagem no processo de\nA) entendimento da cultura.\nB) aumento da criatividade.\nC) percep\u00e7\u00e3o da individualidade.\nD) melhoria da t\u00e9cnica.\nE) constru\u00e7\u00e3o da sociabilidade.\n",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N47",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 47
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 48 \nEu estava pagando o sapateiro e conversando com \num preto que estava lendo um jornal. Ele estava revoltado \ncom um guarda civil que espancou um preto e amarrou \nnuma \u00e1rvore. O guarda civil \u00e9 branco. E h\u00e1 certos brancos \nque transforma preto em bode expiat\u00f3rio. Quem sabe se \nguarda civil ignora que j\u00e1 foi extinta a escravid\u00e3o e ainda \nestamos no regime da chibata?\nJESUS, C. M. Quarto de despejo : di\u00e1rio de uma favelada. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2014.\nO texto, que guarda a grafia original da autora, exp\u00f5e \numa caracter\u00edstica da sociedade brasileira, que \u00e9 o(a):\nA) Racismo estrutural.\nB) Desemprego latente.\nC) Concentra\u00e7\u00e3o de renda.\nD) Exclus\u00e3o informacional.\nE) Precariedade da educa\u00e7\u00e3o.",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N48",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 48
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 49 \n          10% - 20% de superf\u00edcie imperme\u00e1velpercola\u00e7\u00e3o\nprofunda: 21%infiltra\u00e7\u00e3o\nsubsuperficial: 21%escoamento\nsuperficial: 20%evapotranspira\u00e7\u00e3o: 38%\nescoamento\nsuperficial: 30%\ninfiltra\u00e7\u00e3o\nsubsuperficial: 20%\npercola\u00e7\u00e3o\nprofunda: 15%evapotranspira\u00e7\u00e3o: 35%\nescoamento\nsuperficial: 55%\ninfiltra\u00e7\u00e3o\nsubsuperficial: 10%\npercola\u00e7\u00e3o\nprofunda: 5% 75% - 100% de superf\u00edcie imperme\u00e1velevapotranspira\u00e7\u00e3o: 30%Cobertura natural do soloinfiltra\u00e7\u00e3o\nsubsuperficial: 25%escoamento\nsuperficial:10%\npercola\u00e7\u00e3o\nprofunda: 25%evapotranspira\u00e7\u00e3o: 40%\n35% - 50% de superf\u00edcie imperme\u00e1vel\nPAZ, A. D.  Dispon\u00edvel em: www.ct.ufpb.br. Acesso em: 15 out. 2021 (adaptado).\nA intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana demonstrada afeta \nde forma imediata o(a)\nA) n\u00edvel altim\u00e9trico.\nB) ciclo hidrol\u00f3gico.\nC) padr\u00e3o clim\u00e1tico.\nD) tect\u00f4nica de placas.\nE) estrutura das rochas. ",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N49",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 49
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 50 \nNa constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Madeira-Mamor\u00e9, o \nque dizer dos doentes, eternos moribundos a vagar \nentre del\u00edrios febris, doses de quinino e corredores da \nmorte? O Hospital da Candel\u00e1ria era santu\u00e1rio e t\u00famulo, \nmonumento ao progresso cient\u00edfico e pre\u00e2mbulo da \nescurid\u00e3o. Foi ali, com suas instala\u00e7\u00f5es modern\u00edssimas, \nque m\u00e9dicos e sanitaristas dirigiram seu combate \naos males tropicais. As maiores v\u00edtimas, contudo, \npermaneceriam na sombra \u00e0 margem do palco, cobaias \nsem consolo, credores sem nome de uma sociedade que \nn\u00e3o lhes concedera tempo algum para ser decifrada. \nFOOT HARDMAN, F. Trem fantasma : modernidade na selva.  \nS\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1988 (adaptado).\nNo texto, h\u00e1 uma cr\u00edtica ao modo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \namaz\u00f4nico pautada na \nA) discrep\u00e2ncia entre engenharia ambiental e equil\u00edbrio \nda fauna.\nB) incoer\u00eancia entre maquinaria estrangeira e controle \nda floresta.\nC) incompatibilidade entre investimento estatal e \nprote\u00e7\u00e3o aos nativos.\nD) competi\u00e7\u00e3o entre farmacologia internacional e \nprodutos da fitoterapia.\nE) contradi\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento nacional e \nrespeito aos trabalhadores.\n",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N50",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 50
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 51 \nUma nova economia surgiu em escala global no \n\u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX. Chamo-a de informacional, \nglobal e em rede para identificar suas caracter\u00edsticas \nfundamentais e diferenciadas e enfatizar sua interliga\u00e7\u00e3o. \n\u00c9 informacional porque depende basicamente de sua \ncapacidade de gerar, processar e aplicar de forma \neficiente a informa\u00e7\u00e3o baseada em conhecimentos. \u00c9 \nglobal porque seus componentes est\u00e3o organizados \nem escala global, diretamente ou mediante uma rede \nde conex\u00f5es entre agentes econ\u00f4micos. \u00c9 rede porque \n\u00e9 feita em uma rede global de intera\u00e7\u00e3o entre redes \nempresariais.\nCASTELLS, M. A sociedade em rede \u2014 a era da informa\u00e7\u00e3o: economia, \nsociedade e cultura. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999 (adaptado).\nQual mudan\u00e7a estrutural \u00e9 resultado da forma de \norganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica descrita no texto?\nA) Fabrica\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie.\nB) Amplia\u00e7\u00e3o de estoques.\nC) Fragiliza\u00e7\u00e3o dos cart\u00e9is. \nD) Padroniza\u00e7\u00e3o de mercadorias.\nE) Desterritorializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N51",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 51
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 52 \nOlhar o Brasil e n\u00e3o ver o sert\u00e3o\n\u00c9 como negar o queijo com a faca na m\u00e3o\nEsse gigante em movimento\nMovido a tijolo e cimento\nPrecisa de arroz com feij\u00e3o\nQue tenha comida na mesa\nQue agrade\u00e7a sempre a grandeza\nDe cada peda\u00e7o de p\u00e3o\nAgrade\u00e7a a Clemente\nQue leva a semente\nEm seu embornal\nZez\u00e9 e o penoso bal\u00e9\nDe pisar no cacau\nMaria que amanhece o dia\nL\u00e1 no milharal\nVANDER LEE. Do Brasil. In: Pensei que fosse o c\u00e9u: ao vivo. \nRio de Janeiro: Indie Records, 2006 (fragmento).\nA letra da can\u00e7\u00e3o valoriza uma dimens\u00e3o do espa\u00e7o rural \nbrasileiro em sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade ao ressaltar sua \nfun\u00e7\u00e3o de\nA) fornecer a m\u00e3o de obra qualificada.\nB) incorporar a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nC) preservar a diversidade biol\u00f3gica.\nD) promover a produ\u00e7\u00e3o alimentar.\nE) garantir a moradia b\u00e1sica.\n",
        "correct_answer": "D",
        "ID": "2022_D1_N52",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 52
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 53 \nO n\u00famero cada vez maior de mulheres letradas \ne interessadas pela literatura e pelas novelas, muitas \ndivulgadas em cap\u00edtulos, se\u00e7\u00f5es, classificadas comumente \ncomo folhetim, al\u00e7ou a um g\u00eanero de fic\u00e7\u00e3o corrente j\u00e1 \nem 1840, fazendo parte do florescimento da literatura \nnacional brasileira, instigando a forma\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o \nde um p\u00fablico leitor feminino, \u00e1vido por novidades, \npelo apelo dos folhetins e \u201cnarrativas modernas\u201d que \nencenavam \u201cos dramas e os conflitos de uma mulher em \nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o patriarcal e provinciana que, \nprogressivamente, come\u00e7ava a se abrir para modernizar \nseus costumes\u201d. No Segundo Reinado, as mulheres \nforam se tornando p\u00fablico determinante na constru\u00e7\u00e3o \nda literatura e da imprensa nacional. E n\u00e3o apenas \np\u00fablico, porquanto crescer\u00e1 o n\u00famero de escritoras que \ncolaboram para isso e emergir\u00e1 uma imprensa feminina, \neditada, escrita e dirigida por e para mulheres.\nABRANTES, A. Do \u00e1lbum de fam\u00edlia \u00e0 vitrine impressa: trajetos de retratos (PB, 1920), \nRevista Temas em Educa\u00e7\u00e3o , n. 24, 2015 (adaptado).\nO registro das atividades descritas associa a inser\u00e7\u00e3o \nda figura feminina nos espa\u00e7os de leitura e escrita do \nSegundo Reinado ao(\u00e0)\nA) surgimento de novas pr\u00e1ticas culturais.\nB) contesta\u00e7\u00e3o de antigos h\u00e1bitos masculinos.\nC) valoriza\u00e7\u00e3o de recentes publica\u00e7\u00f5es juvenis.\nD) circula\u00e7\u00e3o de variados manuais pedag\u00f3gicos.\nE) aparecimento de diversas editoras comerciais. ",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N53",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 53
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 57 \nO leproso \u00e9 visto dentro de uma pr\u00e1tica da rejei\u00e7\u00e3o, \ndo ex\u00edlio-cerca; deixa-se que se perca l\u00e1 dentro como \nnuma massa que n\u00e3o tem muita import\u00e2ncia diferenciar; \nos pestilentos s\u00e3o considerados num policiamento \nt\u00e1tico meticuloso onde as diferencia\u00e7\u00f5es individuais s\u00e3o \nos efeitos limitantes de um poder que se multiplica, se \narticula e se subdivide. O grande fechamento por um \nlado; o bom treinamento por outro. A lepra e sua divis\u00e3o; a \npeste e seus recortes. Uma \u00e9 marcada; a outra, analisada \ne repartida. O ex\u00edlio do leproso e a pris\u00e3o da peste n\u00e3o \ntrazem consigo o mesmo sonho pol\u00edtico.\nFOUCAULT, M. Vigiar e punir : nascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987.\nOs modelos autorit\u00e1rios descritos no texto apontam para \num sistema de controle que se baseia no(a):\nA) Forma\u00e7\u00e3o de sociedade disciplinar.\nB) Flexibiliza\u00e7\u00e3o do regramento social.\nC) Banimento da autoridade repressora.\nD) Condena\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o humana.\nE) Hierarquiza\u00e7\u00e3o da burocracia estatal.\n",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N57",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 57
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 58 \nTEXTO I\nEm mar\u00e7o de 1889, quando apareceram as primeiras \nromarias atra\u00eddas pelos milagres da beata Maria de \nAra\u00fajo, Juazeiro inseriu-se no rol da funda\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nreligioso. Constru\u00eda-se mais um centro, como Aparecida \ndo Norte, Canind\u00e9 ou Lourdes.\nRAMOS, F. R. L. O meio do mundo : territ\u00f3rio sagrado em Juazeiro do Padre C\u00edcero. \nFortaleza: Imprensa Universit\u00e1ria, 2014 .\nTEXTO II\nN\u00e3o sabemos ao certo quantas pessoas estavam \npresentes na capela no momento em que a h\u00f3stia \nsangrou na boca de Maria de Ara\u00fajo. O Padre C\u00edcero \nnos conta que o fato surpreendeu n\u00e3o s\u00f3 aos presentes, \nmas a pr\u00f3pria beata parecia atordoada com o ocorrido. \nO fen\u00f4meno continuou acontecendo todas as quartas e \nsextas na Capela de Nossa Senhora das Dores a partir \ndaquele dia. Os paninhos manchados do sangue que \nescorria da h\u00f3stia e da boca da beata, a princ\u00edpio, ficaram \nsob a guarda do Padre C\u00edcero, mas logo foram expostos \n\u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, al\u00e9m disso, o sangramento foi \nproclamado como milagre sem o conhecimento e sem a \nautoriza\u00e7\u00e3o do bispo diocesano.\nNOBRE, E. Inc\u00eandios da alma.  Rio de Janeiro: Multifoco, 2016 (adaptado).\nAs pr\u00e1ticas religiosas mencionadas nos textos est\u00e3o \nassociadas, respectivamente, \u00e0:\nA) Delimita\u00e7\u00e3o de paisagens urbanas e abandono de \ncomponentes espiritualistas.\nB) Demarca\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nios afetivos e apropria\u00e7\u00e3o \nde elementos judaizantes.\nC) Expans\u00e3o de fronteiras regionais e subjetiva\u00e7\u00e3o do \ncristianismo medieval.\nD) Circunscri\u00e7\u00e3o de bens simb\u00f3licos e admiss\u00e3o de \ncerim\u00f4nias ecum\u00eanicas.\nE) Cria\u00e7\u00e3o de lugares m\u00edsticos e experi\u00eancias do \ncatolicismo popular.",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N58",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 58
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 59 \nEm 2003, teve in\u00edcio o Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de \nAlimentos e, com ele, v\u00e1rias mudan\u00e7as na perspectiva dos \nmercados institucionais. Trata-se do primeiro programa \nde compras p\u00fablicas com uma orienta\u00e7\u00e3o exclusiva \npara a agricultura familiar, articulando-a explicitamente \ncom a seguran\u00e7a alimentar e nutricional. O Programa \n\u00e9 destinado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de produtos agropecu\u00e1rios \nproduzidos por agricultores enquadrados no Programa \nNacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \n(Pronaf), inclu\u00eddas aqui as categorias: assentados \nda reforma agr\u00e1ria, trabalhadores rurais sem terra, \nacampados, quilombolas, agroextrativistas, fam\u00edlias \natingidas por barragens e comunidades ind\u00edgenas.\nGRISA, C.; ISOPO, S. P. Dez anos de PAA: As contribui\u00e7\u00f5es e os desafios para o \ndesenvolvimento rural. In: GRISA, C.; SCHNEIDER, S. (Org.). Pol\u00edticas p\u00fablicas de \ndesenvolvimento rural no Brasil. Porto Alegre: UFRGS, 2015.\nA a\u00e7\u00e3o governamental descrita constitui-se uma \nimportante conquista para os pequenos produtores em \nvirtude da:\nA) Inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nB) Reestrutura\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.\nC) Comercializa\u00e7\u00e3o garantida.\nD) Elimina\u00e7\u00e3o no custo do frete.\nE) Negocia\u00e7\u00e3o na bolsa de valores.\n",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N59",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 59
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 60 \nUm experimento denominado FunFit foi desenvolvido \ncom o objetivo de fazer com que os membros de uma \ncomunidade local se tornassem mais ativos fisicamente. \nTodos os participantes do estudo foram vinculados a \ndois outros membros da comunidade que receberiam \npequenos incentivos em dinheiro para serem estimulados \na aumentar a sua atividade f\u00edsica, que era medida por \naceler\u00f4metros nos celulares fornecidos pelo estado. \nAssim, se a pessoa andasse mais do que o habitual, seus \nconhecidos receberiam o dinheiro. Os resultados foram \nassombrosos: o esquema mostrou-se de quatro a oito \nvezes mais eficaz do que o m\u00e9todo de oferecer incentivos \nindividuais.\nMOROZOV, E. Big Tech: a ascens\u00e3o dos dados e a morte da pol\u00edtica.  \nS\u00e3o Paulo: Ubu, 2018 (adaptado).\nContrariando a vis\u00e3o prevalente sobre o impacto \ntecnol\u00f3gico nas rela\u00e7\u00f5es humanas, o texto revela que os \ncelulares podem desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o\nA) recreativa, promovendo o lazer em redes integradas.\nB) social, estimulando a reciprocidade por meios digitais.\nC) laboral, convertendo o desenvolvedor em usu\u00e1rio final.\nD) comercial, direcionando a escolha por produtos \nindustrializados.\nE) cognitiva, favorecendo a aprendizagem pelas \nferramentas virtuais. ",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N60",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 60
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 61 \nA dublagem \u00e9 o novo campo a ser explorado pela \nintelig\u00eancia artificial, e h\u00e1 empresas dedicadas a fazer \ncom que as vozes originais de atores sejam transpostas \npara outros idiomas. A novidade refor\u00e7a a tend\u00eancia da \nautoma\u00e7\u00e3o de postos de trabalho nas mais diversas \u00e1reas. \nTem potencial para facilitar a vida de est\u00fadios e produtoras \ne, ao mesmo tempo, tornar mais escassas as oportunidades \npara dubladores e atores que trabalham com isso.\nGAGLIONI, C. Dispon\u00edvel em: www.nexojornal.com.br. Acesso em: 25 out. 2021.\nA consequ\u00eancia da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica apresentada no \ntexto \u00e9 a\nA) prote\u00e7\u00e3o da economia nacional.\nB) valoriza\u00e7\u00e3o da cultura tradicional.\nC) diminui\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.\nD) estagna\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica.\nE) amplia\u00e7\u00e3o do desemprego estrutural.\n",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N61",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 61
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 62 \nBrasil e Argentina chegaram a um acordo para a \nredu\u00e7\u00e3o em 10% da Tarifa Externa Comum (TEC) do \nMercosul. O consenso foi alcan\u00e7ado durante negocia\u00e7\u00e3o \nentre o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil e o \nseu equivalente argentino, no Pal\u00e1cio do Itamaraty, em \nBras\u00edlia, no in\u00edcio do m\u00eas de outubro de 2021. A redu\u00e7\u00e3o \nda TEC \u00e9 um antigo desejo do Brasil, que pretende \nabrir mais sua economia e, com isso, ajudar a controlar \na infla\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a Argentina temia que a medida pudesse \nafetar sua produ\u00e7\u00e3o industrial. O acordo vai abranger \numa ampla gama de produtos e ainda ser\u00e1 apresentado \nao Paraguai e Uruguai, para que seja formalizado.\nBrasil e Argentina fecham acordo para corte de 10% na tarifa do Mercosul. \nDispon\u00edvel em: https://oglobo.globo.com. Acesso em: 8 out. 2021 (adaptado).\nA necessidade de negocia\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica para viabilizar \no acordo tarif\u00e1rio mencionado \u00e9 explicada pela seguinte \ncaracter\u00edstica do Mercosul:\nA) Limita\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o financeira.\nB) Padroniza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\nC) Funcionamento da uni\u00e3o aduaneira.\nD) Depend\u00eancia da exporta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nE) Equival\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista.\n",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N62",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 62
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 63 \nAinda que a fome ocorrida na It\u00e1lia em 536 tenha \norigem nos eventos clim\u00e1ticos, suas implica\u00e7\u00f5es s\u00e3o \ntanto pol\u00edticas quanto econ\u00f4micas. Nos primeiros s\u00e9culos \nda Idade M\u00e9dia, o aux\u00edlio aos famintos se inscreve no \ndom\u00ednio da gest\u00e3o p\u00fablica, mesmo quando a a\u00e7\u00e3o de \nseus agentes \u00e9 apresentada sob o \u00e2ngulo da piedade e da \ncaridade individuais, como \u00e9 o caso da G\u00e1lia merov\u00edngia. \nAssim, o fato de que as respostas \u00e0 fome s\u00e3o mostradas, \nna G\u00e1lia, como o fruto de iniciativas pessoais fundadas \nno imperativo da caridade deriva da natureza das fontes \ndo s\u00e9culo VI.\nSILVA, M. C. Os agentes p\u00fablicos e a fome nos primeiros s\u00e9culos da Idade M\u00e9dia.  \nVaria Historia, n. 60, set.-dez. 2016 (adaptado).Na conjuntura hist\u00f3rica destacada no texto, o dever de \nagir em face da situa\u00e7\u00e3o de crise apresentada pertencia \u00e0 \njurisdi\u00e7\u00e3o\nA) da nobreza, proveniente da obriga\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ao \ncampesinato livre. \nB) da realeza, decorrente do conceito de governo \nsubjacente \u00e0 monarquia crist\u00e3.\nC) dos mosteiros, resultante do car\u00e1ter fraternal afirmado \nnas regras mon\u00e1sticas.\nD) dos bispados, consequente da participa\u00e7\u00e3o dos \ncl\u00e9rigos nos assuntos comunit\u00e1rios.\nE) das corpora\u00e7\u00f5es, procedente do padr\u00e3o assistencialista \nprevisto nas normas estatut\u00e1rias.\n",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N63",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 63
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 64 \nAs for\u00e7as tect\u00f4nicas dentro da litosfera, controladas \npelo calor interno das profundezas, geram terremotos, \nerup\u00e7\u00f5es e soerguimento de montanhas. As for\u00e7as \nmeteorol\u00f3gicas dentro da atmosfera e da hidrosfera, \ncontroladas pelo calor do Sol, produzem tempestades, \ninunda\u00e7\u00f5es, geleiras e outros agentes de eros\u00e3o.\nPRESS, F. et al. Para entender a Terra . Porto Alegre: Bookman, 2006 (adaptado).\nA intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre as for\u00e7as naturais citadas \nfavorece a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, na medida \nem que provoca a forma\u00e7\u00e3o de\nA) solos vulc\u00e2nicos.\nB) dorsais oce\u00e2nicas.\nC) relevos escarpados.\nD) superf\u00edcies later\u00edticas.\nE) dobramentos modernos.\n",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N64",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 64
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 65 \ncarinho, paix\u00e3o, presentes, promessas, reconcilia\u00e7\u00e3o, liberdadeLUA DE MEL\ninsulto, humilha\u00e7\u00e3o, intimida\u00e7\u00e3o, gritos, amea\u00e7a, controle, \nisolamento, medo, conflitos, descumprimento de promessaTENS\u00c3O\nempurr\u00e3o, belisc\u00e3o, pux\u00e3o de cabelo, sufocamento, \narremesso de objetos, tapa, chute, espancamentoAGRESS\u00c3OTENS\u00c3OTENS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nTENS\u00c3OLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nLUA DE MELMORTE\nAGRESS\u00c3O\nAGRESS\u00c3O\nAGRESS\u00c3O\nAGRESS\u00c3O\nAGRESS\u00c3O\nDispon\u00edvel em: https://ndmais.com.br. Acesso em: 8 out. 2021.\nO \u00e1pice da ilustra\u00e7\u00e3o se traduz por uma conduta social \ncaracterizada pela\nA) cultura do cancelamento.\nB) pr\u00e1tica do feminic\u00eddio.\nC) postura negacionista.\nD) a\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria.\nE) defesa da honra. ",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N65",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 65
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 70 \nTEXTO I\nInterseccionalidade: intercruzamento de desigualdades \nque gera padr\u00f5es complexos de discrimina\u00e7\u00e3o.\nTEXTO II\n30,4%\n21,0%\n11,6%\n10,0%Propor\u00e7\u00e3o de pessoas abaixo da linha de pobreza\nPor arranjo domiciliar no Brasil \u2014 2017\nMulher sem c\u00f4njuge e com filho(s) at\u00e9 14 anos\nMulher preta ou parda sem c\u00f4njuge e com filho(s) at\u00e9 14 anos\nMulher branca sem c\u00f4njuge e com filho(s) at\u00e9 14 anos\nCasal com filho(s)\nOutros\nUnipessoal\nCasal sem filho56,9%\n64,4%\n41,5%\nDispon\u00edvel em: www.agenciadenoticias.ibge.gov.br. Acesso em: 2 dez. 2018.\nConsiderando o conceito apresentado no Texto I e os \ndados apresentados no Texto II, no Brasil, s\u00e3o fatores \nque intensificam o fen\u00f4meno da discrimina\u00e7\u00e3o:\nA) Ra\u00e7a e g\u00eanero.\nB) Etnia e habita\u00e7\u00e3o.\nC) Idade e nupcialidade.\nD) Profiss\u00e3o e sexualidade.\nE) Escolaridade e fecundidade.\n",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N70",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 70
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 71 \nO princ\u00edpio b\u00e1sico do Estado de direito \u00e9 o da \nelimina\u00e7\u00e3o do arb\u00edtrio no exerc\u00edcio dos poderes p\u00fablicos, \ncom a consequente garantia de direitos dos indiv\u00edduos \nperante esses poderes. Estado de direito significa que \nnenhum indiv\u00edduo, presidente ou cidad\u00e3o comum est\u00e1 \nacima da lei. Os governos democr\u00e1ticos exercem a \nautoridade por meio da lei e est\u00e3o eles pr\u00f3prios sujeitos \naos constrangimentos impostos pela lei.\nCANOTILHO, J. J. G. Estado de direito . Lisboa: Gradiva, 1999 (adaptado).\nNas sociedades contempor\u00e2neas, consiste em viola\u00e7\u00e3o \ndo princ\u00edpio b\u00e1sico enunciado no texto:\nA) Supress\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es de representantes pol\u00edticos.\nB) Interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de vulnerabilidade pela Igreja.\nC) Dissemina\u00e7\u00e3o de projetos sociais em universidades.\nD) Amplia\u00e7\u00e3o dos processos de concentra\u00e7\u00e3o de renda.\nE) Regulamenta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho pelo \nLegislativo.",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N71",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 71
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 72 \nBrasileiros levam mais tempo de casa para o trabalho\nPesquisa do IBGE aponta que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \ngrave no Sudeste: 13% das pessoas levam mais de uma \nhora para chegar ao trabalho. Nas regi\u00f5es metropolitanas \nde S\u00e3o Paulo e do Rio, o IBGE registrou os maiores \npercentuais de trabalhadores que levam mais de uma \nhora no trajeto at\u00e9 o emprego. Quem v\u00ea o Marcelo chegar \nao trabalho nem imagina a maratona que ele enfrenta \ntodos os dias antes das 5 h. \u201cAcordo 4 h 30, saio de casa \n5 h, pego trem 5 h 20, chego na Central umas 6 h 50, \npego \u00f4nibus e chego no trabalho mais ou menos 7 h 10\u201d, \nconta. Segundo especialista, s\u00e3o os mais pobres os que \nmoram mais longe do emprego.\nDispon\u00edvel em: www.portaldotransito.com.br. Acesso em: 23 nov. 2021 (adaptado).\nA pesquisa desenvolvida retrata a seguinte din\u00e2mica \npopulacional:\nA) Fluxo de retorno.\nB) Migra\u00e7\u00e3o interna.\nC) Mudan\u00e7a sazonal.\nD) Movimento pendular.\nE) Deslocamento for\u00e7ado.\n",
        "correct_answer": "D",
        "ID": "2022_D1_N72",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 72
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 73 \nA hist\u00f3ria do Primeiro de Maio de 1890 \u2014 na Fran\u00e7a e na \nEuropa, o primeiro de todos os Primeiros de Maio \u2014 \u00e9, sob \nv\u00e1rios aspectos, exemplar. Resultante de um ato pol\u00edtico \ndeliberado, essa manifesta\u00e7\u00e3o ilustra o lado volunt\u00e1rio da \nconstru\u00e7\u00e3o de uma classe \u2014 a classe oper\u00e1ria \u2014 \u00e0 qual \nos socialistas tentam dar uma unidade pol\u00edtica e cultural \natrav\u00e9s daquela pedagogia da festa cujo princ\u00edpio, efic\u00e1cia \ne limites h\u00e1 muito tempo tinham sido experimentados pela \nRevolu\u00e7\u00e3o Francesa.\nPERROT, M. Os exclu\u00eddos da hist\u00f3ria : oper\u00e1rios, mulheres e prisioneiros.  \nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1988.\nCom base no texto, a fixa\u00e7\u00e3o dessa data comemorativa \ntinha por objetivo\nA) valorizar um sentimento burgu\u00eas.\nB) afirmar uma identidade coletiva.\nC) edificar uma mem\u00f3ria nacional.\nD) criar uma comunidade c\u00edvica.\nE) definir uma tradi\u00e7\u00e3o popular. ",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N73",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 73
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 86 \nEmp\u00e9docles estabelece quatro elementos corporais \n\u2014 fogo, ar, \u00e1gua e terra \u2014, que s\u00e3o eternos e que mudam \naumentando e diminuindo mediante mistura e separa\u00e7\u00e3o; \nmas os princ\u00edpios propriamente ditos, pelos quais aqueles \ns\u00e3o movidos, s\u00e3o o Amor e o \u00d3dio. Pois \u00e9 preciso que os \nelementos permane\u00e7am alternadamente em movimento, \nsendo ora misturados pelo Amor, ora separados pelo \u00d3dio.  \nSIMPL\u00cdCIO. F\u00edsica, 25, 21. In: Os pr\u00e9-socr\u00e1ticos. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996.\nO texto prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre o entendimento de \nEmp\u00e9docles acerca da arch\u00e9, uma preocupa\u00e7\u00e3o t\u00edpica do \npensamento pr\u00e9-socr\u00e1tico, porque\nA) exalta a investiga\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica.\nB) transcende ao mundo sens\u00edvel.\nC) evoca a discuss\u00e3o cosmog\u00f4nica.\nD) fundamenta as paix\u00f5es humanas.\nE) corresponde \u00e0 explica\u00e7\u00e3o mitol\u00f3gica.\n",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N86",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 86
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 87 \nMacrocefalia urbana pode ser entendida como a \nmassiva concentra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas em \nalgumas metr\u00f3poles que propicia o desencadeamento \nde processos descompassados: redirecionamento e \nconverg\u00eancia de fluxos migrat\u00f3rios, d\u00e9ficit no n\u00famero \nde empregos, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de determinadas \nregi\u00f5es da cidade e estigmatiza\u00e7\u00e3o de estratos sociais, \nque comprometem substancialmente a seguran\u00e7a p\u00fablica \nurbana.\nSANTOS, M. O espa\u00e7o dividido : os dois circuitos da economia urbana dos pa\u00edses \nsubdesenvolvidos. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2004.\nO processo de concentra\u00e7\u00e3o espacial apresentado foi \nestimulado por qual fator geogr\u00e1fico?\nA) Limita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada.\nB) \u00caxodo da popula\u00e7\u00e3o do campo.\nC) Amplia\u00e7\u00e3o do risco habitacional.\nD) Defici\u00eancia do transporte alternativo.\nE) Crescimento da taxa de fecundidade.\n",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N87",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 87
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 88 \nEntretanto, nosso amigo Basso tem o \u00e2nimo alegre. \nIsso resulta da filosofia: estar alegre diante da morte, forte \ne contente qualquer que seja o estado do corpo, sem \ndesfalecer, ainda que desfale\u00e7a.\nS\u00caNECA, L. Cartas morais . Lisboa: Calouste Gulbenkian, 1990.\nO excerto refere-se a uma carta de S\u00eaneca na qual \nse apresenta como um bem fundamental da filosofia \npromover a\nA) valoriza\u00e7\u00e3o de disputas dial\u00f3gicas.\nB) rejei\u00e7\u00e3o das conven\u00e7\u00f5es sociais.\nC) inspira\u00e7\u00e3o de natureza religiosa.\nD) exalta\u00e7\u00e3o do sofrimento.\nE) modera\u00e7\u00e3o das paix\u00f5es.",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N88",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 88
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 89 \nQuando os espanh\u00f3is chegaram \u00e0 Am\u00e9rica, estava \nem seu apogeu o imp\u00e9rio teocr\u00e1tico dos Incas, que \nestendia seu poder sobre o que hoje chamamos Peru, \nBol\u00edvia e Equador, abarcava parte da Col\u00f4mbia e do Chile \ne alcan\u00e7ava at\u00e9 o norte argentino e a selva brasileira; a \nconfedera\u00e7\u00e3o dos Astecas tinha conquistado um alto n\u00edvel \nde efici\u00eancia no vale do M\u00e9xico, e no Yucat\u00e1n, na Am\u00e9rica \nCentral, a espl\u00eandida civiliza\u00e7\u00e3o dos Maias persistia nos \npovos herdeiros, organizados para o trabalho e para a \nguerra. Os Maias tinham sido grandes astr\u00f4nomos, \nmediram o tempo e o espa\u00e7o com assombrosa precis\u00e3o, \ne tinham descoberto o valor do n\u00famero zero antes de \nqualquer povo da hist\u00f3ria. No museu de Lima, podem ser \nvistos centenas de cr\u00e2nios que receberam placas de ouro \ne prata por parte dos cirurgi\u00f5es Incas.\nGALEANO, E.  As veias abertas da Am\u00e9rica Latina. Porto Alegre: L&PM, 2012.\nAs sociedades mencionadas deixaram como legado uma \ndiversidade de\nA) bens religiosos inspirados na matriz crist\u00e3.\nB) materiais b\u00e9licos pilhados em batalhas coloniais.\nC) heran\u00e7as culturais constitu\u00eddas em saberes pr\u00f3prios.\nD) costumes laborais moldados em estilos estrangeiros.\nE) pr\u00e1ticas medicinais alicer\u00e7adas no conhecimento \ncient\u00edfico.\n",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N89",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 89
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 90 \nEm Vit\u00f3ria (ES), no bairro Goiabeiras, encontramos \nas paneleiras, mulheres que s\u00e3o conhecidas pelos \nsaberes/fazeres das tradicionais panelas de barro, \u00edcones \nda culin\u00e1ria capixaba. A tradi\u00e7\u00e3o passada de m\u00e3e para \nfilha \u00e9 de origem ind\u00edgena e sofreu influ\u00eancia de outras \netnias, como a afro e a luso. Dessa mistura, acredita-se \nque a fabrica\u00e7\u00e3o das panelas de barro j\u00e1 tenha 400 anos. \nA fabrica\u00e7\u00e3o das panelas de barro se d\u00e1 em v\u00e1rias etapas, \ndesde a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima \u00e0 confec\u00e7\u00e3o das \npanelas. As mat\u00e9rias-primas tradicionalmente utilizadas \ns\u00e3o provenientes do meio natural, como: argila, retirada \ndo barreiro no Vale do Mulemb\u00e1; madeira, atualmente \nproveniente das sobras da constru\u00e7\u00e3o civil; e tinta, extra\u00edda \nda casca do manguezal, o popular mangue-vermelho.\nTRIST\u00c3O, M. A educa\u00e7\u00e3o ambiental e o p\u00f3s-colonialismo.\nRevista de Educa\u00e7\u00e3o, n. 53, ago. 2014.\nUma caracter\u00edstica de pr\u00e1ticas tradicionais como a \nexemplificada no texto \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o entre os recursos \ndo mundo natural e a\nA) manuten\u00e7\u00e3o dos modos de vida.\nB) conserva\u00e7\u00e3o dos plantios da ro\u00e7a.\nC) atualiza\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o.\nD) participa\u00e7\u00e3o na sociedade de consumo.\nE) especializa\u00e7\u00e3o nas etapas de produ\u00e7\u00e3o. ",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N90",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 90
    }
]