[
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 10 \nCiente de que, no campo da cria\u00e7\u00e3o, as inova\u00e7\u00f5es \ntecnol\u00f3gicas abrem amplo leque de possibilidades \n\u2014 ao permitir, e mesmo estimular, que o artista \nexplore a fundo, em seu processo criativo, quest\u00f5es \ncomo a aleatoriedade, o acaso, a n\u00e3o linearidade e a \nhiperm\u00eddia \u2014, Leo Cunha comenta que, no que tange \nao campo da divulga\u00e7\u00e3o, as alternativas s\u00e3o ainda \nmais evidentes: \u201cAfinal, \u00e9 imensa a capacidade de \nreprodu\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o e compartilhamento das \nobras art\u00edsticas/culturais. Ao mesmo tempo, ganham \ndimens\u00e3o os dilemas envolvidos com a quest\u00e3o \nda autoria, dos direitos autorais, da reprodu\u00e7\u00e3o e \ninterven\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizadas, entre outras quest\u00f5es\u201d. \nJ\u00e1 segundo a professora Yacy-Ara Froner, o uso de \nferramentas tecnol\u00f3gicas n\u00e3o pode ser visto como \num fim em si mesmo. Isso porque computadores, \nsamplers, programas de imers\u00e3o, internet e intranet, \nv\u00eddeo, televis\u00e3o, r\u00e1dio, GPD etc. s\u00e3o apenas suportes \ncom os quais os artistas exercem sua imagina\u00e7\u00e3o.\nSILVA JR., M. G. Movidas pela d\u00favida. Minas faz Ci\u00eancias, \nn. 52, dez.-fev. 2013 (adaptado).\nSegundo os autores citados no texto, a expans\u00e3o de \npossibilidades no campo das manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas \npromovida pela internet pode p\u00f4r em risco o(a)\nA) sucesso dos artistas.\nB) valoriza\u00e7\u00e3o dos suportes.\nC) prote\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o est\u00e9tica.\nD) modo de distribui\u00e7\u00e3o de obras.\nE) compartilhamento das obras art\u00edsticas.\n",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N10",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 10
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 11 \nOra, sempre que surge uma nova t\u00e9cnica, ela quer \ndemonstrar que revogar\u00e1 as regras e coer\u00e7\u00f5es que \npresidiram o nascimento de todas as outras inven\u00e7\u00f5es \ndo passado. Ela se pretende orgulhosa e \u00fanica. Como \nse a nova t\u00e9cnica carreasse com ela, automaticamente, \npara seus novos usu\u00e1rios, uma propens\u00e3o natural a fazer \neconomia de qualquer aprendizagem. Como se ela se \npreparasse para varrer tudo que a precedeu, ao mesmo \ntempo transformando em analfabetos todos os que \nousassem repeli-la.\nFui testemunha dessa mudan\u00e7a ao longo de toda \na minha vida. Ao passo que, na realidade, \u00e9 o contr\u00e1rio \nque acontece. Cada nova t\u00e9cnica exige uma longa \ninicia\u00e7\u00e3o numa nova linguagem, ainda mais longa na \nmedida em que nosso esp\u00edrito \u00e9 formatado pela utiliza\u00e7\u00e3o \ndas linguagens que precederam o nascimento da \nrec\u00e9m-chegada.\nECO, U.; CARRI\u00c8RE, J.-C.  N\u00e3o contem com o fim do livro . \nRio de Janeiro: Record, 2010 (adaptado).O texto revela que, quando a sociedade promove o \ndesenvolvimento de uma nova t\u00e9cnica, o que mais \nimpacta seus usu\u00e1rios \u00e9 a\nA) dificuldade na apropria\u00e7\u00e3o da nova linguagem.\nB) valoriza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da nova tecnologia.\nC) recorr\u00eancia das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas.\nD) suplanta\u00e7\u00e3o imediata dos conhecimentos pr\u00e9vios.\nE) rapidez no aprendizado do manuseio das novas \ninven\u00e7\u00f5es.\n",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N11",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 11
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 12 \nPapos\n\u2014 Me disseram...\n\u2014 Disseram-me.\n\u2014 Hein?\n\u2014 O correto \u00e9 \u201cdisseram-me\u201d. N\u00e3o \u201cme disseram\u201d.\n\u2014 Eu falo como quero. E te digo mais... Ou \u00e9 \u201cdigo-te\u201d?\n\u2014 O qu\u00ea?\n\u2014 Digo-te que voc\u00ea...\n\u2014 O \u201cte\u201d e o \u201cvoc\u00ea\u201d n\u00e3o combinam.\n\u2014 Lhe digo?\n\u2014 Tamb\u00e9m n\u00e3o. O que voc\u00ea ia me dizer?\n \u2014 Que voc\u00ea est\u00e1 sendo grosseiro, pedante e \nchato. [...] \n \u2014 Dispenso as suas corre\u00e7\u00f5es. V\u00ea se esquece-me. \nFalo como bem entender. Mais uma corre\u00e7\u00e3o e eu...\n\u2014 O qu\u00ea?\n\u2014 O mato.\n\u2014 Que mato?\n \u2014 Mato-o. Mato-lhe. Mato voc\u00ea. Matar-lhe-ei-te. \nOuviu bem? Pois esque\u00e7a-o e para-te. Pronome \nno lugar certo \u00e9 elitismo!\n\u2014 Se voc\u00ea prefere falar errado...\n \u2014 Falo como todo mundo fala. O importante \u00e9 me \nentenderem. Ou entenderem-me?\nVERISSIMO, L. F. Com\u00e9dias para se ler na escola.\nRio de Janeiro: Objetiva, 2001 (adaptado).\nNesse texto, o uso da norma-padr\u00e3o defendido por um \ndos personagens torna-se inadequado em raz\u00e3o do(a)\nA) falta de compreens\u00e3o causada pelo choque entre \ngera\u00e7\u00f5es.\nB) contexto de comunica\u00e7\u00e3o em que a conversa se \nd\u00e1.\nC) grau de polidez distinto entre os interlocutores.\nD) diferen\u00e7a de escolaridade entre os falantes.\nE) n\u00edvel social dos participantes da situa\u00e7\u00e3o. ",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N12",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 12
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 16 \nEla era linda. Gostava de dan\u00e7ar, fazia teatro em S\u00e3o \nPaulo e sonhava ser atriz em Hollywood. Tinha 13 anos \nquando ganhou uma c\u00e2mera de v\u00eddeo \u2014 e uma irm\u00e3.  \nAs duas se tornaram suas companheiras de \nexperimenta\u00e7\u00f5es. Adolescente, Elena vivia a criar \nfilminhos e se empenhava em dirigir a pequena Petra nas \ncenas que inventava. Era exigente com a irm\u00e3. E acreditava \nno potencial da menina para satisfazer seus arroubos de \ndiretora precoce. Por cinco anos, integrou algumas das \nmelhores companhias paulistanas de teatro e participou \nde prele\u00e7\u00f5es para filmes e trabalhos na TV. Nunca foi \nchamada. No in\u00edcio de 1990, Elena tinha 20 anos quando se \nmudou para Nova York para cursar artes c\u00eanicas e batalhar \numa chance no mercado americano. Deslocada, ansiosa, \nfrustrada ap\u00f3s alguns testes de elenco malsucedidos, \ndecepcionada com a aus\u00eancia de reconhecimento e \nvitimada por uma depress\u00e3o que se agravava com a falta \nde perspectivas, Elena p\u00f4s fim \u00e0 vida no segundo semestre. \nPetra tinha 7 anos. Vinte anos depois, \u00e9 ela, a irm\u00e3 ca\u00e7ula, \nque volta a Nova York para percorrer os \u00faltimos passos da \nirm\u00e3, vasculhar seus arquivos e transformar suas mem\u00f3rias \nem imagem e poesia.\nElena \u00e9 um filme sobre a irm\u00e3 que parte e sobre a irm\u00e3 \nque fica. \u00c9 um filme sobre a busca, a perda, a saudade, mas \ntamb\u00e9m sobre o encontro, o legado, a mem\u00f3ria. Um filme sobre \na Elena de Petra e sobre a Petra de Elena, sobre o que ficou de \numa na outra e, essencialmente, um filme sobre a delicadeza.\nVANUCHI, C. \u00c9poca, 19 out. 2012 (adaptado).\nO texto \u00e9 exemplar de um g\u00eanero discursivo que cumpre \na fun\u00e7\u00e3o social de\nA) narrar, por meio de imagem e poesia, cenas da vida \ndas irm\u00e3s Petra e Elena.\nB) descrever, por meio das mem\u00f3rias de Petra, a \nsepara\u00e7\u00e3o de duas irm\u00e3s.\nC) sintetizar, por meio das principais cenas do filme, a \nhist\u00f3ria de Elena.\nD) lan\u00e7ar, por meio da hist\u00f3ria de vida do autor, um filme \nautobiogr\u00e1fico.\nE) avaliar, por meio de an\u00e1lise cr\u00edtica, o filme em \nrefer\u00eanci a.\n",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N16",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 16
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 17 \nPALAVRA \u2013 As gram\u00e1ticas classificam as palavras \nem substantivo, adjetivo, verbo, adv\u00e9rbio, conjun\u00e7\u00e3o, \npronome, numeral, artigo e preposi\u00e7\u00e3o. Os poetas \nclassificam as palavras pela alma porque gostam de \nbrincar com elas, e para brincar com elas \u00e9 preciso ter \nintimidade primeiro. \u00c9 a alma da palavra que define, \nexplica, ofende ou elogia, se coloca entre o significante \ne o significado para dizer o que quer, dar sentimento \u00e0s \ncoisas, fazer sentido. A palavra nuvem chove. A palavra \ntriste chora. A palavra sono dorme. A palavra tempo \npassa. A palavra fogo queima. A palavra faca corta. \nA palavra carro corre. A palavra \u201cpalavra\u201d diz. O que quer. E nunca desdiz depois. As palavras t\u00eam corpo e alma, \nmas s\u00e3o diferentes das pessoas em v\u00e1rios pontos.\nAs palavras dizem o que querem, est\u00e1 dito, e pronto.\nFALC\u00c3O, A. Pequeno dicion\u00e1rio de palavras ao vento . \nS\u00e3o Paulo: Salamandra, 2013 (adaptado).\nEsse texto, que simula um verbete para a palavra \n\u201cpalavra\u2019\u2019, constitui-se como um poema porque\nA) tematiza o fazer po\u00e9tico, como em \u201cOs poetas \nclassificam as palavras pela alma\u201d.\nB) utiliza o recurso expressivo da met\u00e1fora, como \nem \u201cAs palavras t\u00eam corpo e alma\u201d.\nC) valoriza a gram\u00e1tica da l\u00edngua, como em \u201csubstantivo, \nadjetivo, verbo, adv\u00e9rbio, conjun\u00e7\u00e3o\u201d.\nD) estabelece compara\u00e7\u00f5es, como em \u201cAs palavras t\u00eam \ncorpo e alma, mas s\u00e3o diferentes das pessoas\u201d.\nE) apresenta informa\u00e7\u00f5es pertinentes acerca do \nconceito de \u201cpalavra\u201d, como em \u201cAs gram\u00e1ticas \nclassificam as palavras\u201d.\n",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N17",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 17
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 18 \nMorte lenta ao luso infame que inventou a cal\u00e7ada \nportuguesa. Maldito D. Manuel I e sua corja de tenentes \nEus\u00e9bios. Quadrados de pedregulho irregular socados \u00e0 \nm\u00e3o. \u00c0 m\u00e3o! \u00c9 claro que ia soltar, ningu\u00e9m reparou que \nia soltar? Branco, preto, branco, preto, as ondas do mar \nde Copacabana. De que me servem as ondas do mar de \nCopacabana? Me deem ch\u00e3o liso, sem protuber\u00e2ncias \ncalc\u00e1rias. Mosaico est\u00fapido. Mania de mosaico. Joga \nconcreto em cima e aplaina. Buraco, cratera, pedra \nsolta, bueiro-bomba. Depois dos setenta, a vida se \ntransforma numa intermin\u00e1vel corrida de obst\u00e1culos.  \nA queda \u00e9 a maior amea\u00e7a para o idoso. \u201cIdoso\u201d, palavra \nodienta. Pior, s\u00f3 \u201cterceira idade\u201d. A queda separa a \nvelhice da senilidade extrema. O tombo destr\u00f3i a cadeia \nque liga a cabe\u00e7a aos p\u00e9s. Adeus, corpo. Em casa, vou \nde corrim\u00e3o em corrim\u00e3o, tateio m\u00f3veis e paredes, e \ntomo banho sentado. Da poltrona para a janela, da janela \npara a cama, da cama para a poltrona, da poltrona para \na janela. Olha a\u00ed, outra vez, a pedrinha trai\u00e7oeira atr\u00e1s de \nme pegar. Um dia eu caio, hoje n\u00e3o.\nTORRES, F. Fim. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2013.\nO recurso que caracteriza a organiza\u00e7\u00e3o estrutural desse \ntexto \u00e9 o(a)\nA) justaposi\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias verbais e nominais.\nB) mudan\u00e7a de eventos resultante do jogo temporal.\nC) uso de adjetivos qualificativos na descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio.\nD) encadeamento sem\u00e2ntico pelo uso de substantivos \nsin\u00f4nimos.\nE) inter-rela\u00e7\u00e3o entre ora\u00e7\u00f5es por elementos lingu\u00edsticos \nl\u00f3gicos. ",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N18",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 18
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 19 \nPisoteamento, arrast\u00e3o, empurra-empurra, agress\u00f5es, \nvandalismo e at\u00e9 furto a um torcedor que estava ca\u00eddo no \nasfalto ap\u00f3s ser atropelado nas imedia\u00e7\u00f5es do est\u00e1dio do \nMaracan\u00e3. As cenas de selvageria tiveram como estopim \na invas\u00e3o de milhares de torcedores sem ingresso, que \nfuraram o bloqueio policial e transformaram o est\u00e1dio \nem terra de ningu\u00e9m. Um reflexo n\u00e3o s\u00f3 do quadro de \ninseguran\u00e7a que assola o Rio de Janeiro, mas tamb\u00e9m \nde como a viol\u00eancia social se embrenha pelo esporte \nmais popular do pa\u00eds. Em 2017, foram registrados  \n104 epis\u00f3dios de viol\u00eancia no futebol brasileiro, que \nresultaram em 11 mortes de torcedores. Desde 1995, \nquando 101 torcedores ficaram feridos e um morreu \ndurante uma batalha campal no est\u00e1dio do Pacaembu, \nautoridades t\u00eam focado as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 \nviol\u00eancia no futebol em grupos uniformizados, alguns \nproibidos de frequentar est\u00e1dios. Por\u00e9m, a postura \nmeramente repressiva contra torcidas organizadas \n\u00e9 ineficaz em uma sociedade que registra mais de \n61 000 homic\u00eddios por ano. \u201c\u00c9 imposs\u00edvel dissociar \na escalada de viol\u00eancia no futebol do panorama de \ndesordem p\u00fablica, social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica vivida \npelo pa\u00eds\u201d, de acordo com um doutor em sociologia do \nesporte.\nDispon\u00edvel em: https://brasil.elpais.com. Acesso em: 22 jun. 2019 (adaptado).\nNesse texto, a viol\u00eancia no futebol est\u00e1 caracterizada \ncomo um(a)\nA) problema social localizado numa regi\u00e3o do pa\u00eds.\nB) desafio para as torcidas organizadas dos clubes.\nC) reflexo da precariedade da organiza\u00e7\u00e3o social no \npa\u00eds.\nD) inadequa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o nos est\u00e1dios para receber o \np\u00fablico.\nE) consequ\u00eancia da insatisfa\u00e7\u00e3o dos clubes com a \norganiza\u00e7\u00e3o dos jogos.",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N19",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 19
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 20 \nSeis em cada dez pessoas com 15 anos ou mais \nn\u00e3o praticam esporte ou atividade f\u00edsica. S\u00e3o mais de \n100 milh\u00f5es de sedent\u00e1rios. Esses s\u00e3o dados do estudo \nPr\u00e1ticas de esporte e atividade f\u00edsica, da Pnad 2015, \nrealizado pelo IBGE. A falta de tempo e de interesse s\u00e3o \nos principais motivos apontados para o sedentarismo. \nParalelamente, 73,3% das pessoas de 15 anos ou mais \nafirmaram que o poder p\u00fablico deveria investir em esporte \nou atividades f\u00edsicas. Observou-se uma rela\u00e7\u00e3o direta \nentre escolaridade e renda na realiza\u00e7\u00e3o de esportes ou \natividades f\u00edsicas. Enquanto 17,3% das pessoas que n\u00e3o \ntinham instru\u00e7\u00e3o realizavam diversas pr\u00e1ticas corporais, \nesse percentual chegava a 56,7% das pessoas com \nsuperior completo. Entre as pessoas que t\u00eam pr\u00e1ticas \nde esporte e atividade f\u00edsica regulares, o percentual de \npraticantes ia de 31,1%, na classe sem rendimento, a \n65,2%, na classe de cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos ou mais.  \nA falta de tempo foi mais declarada pela popula\u00e7\u00e3o adulta, \ncom destaque entre as pessoas de 25 a 39 anos. Entre \nos adolescentes de 15 a 17 anos, o principal motivo foi n\u00e3o \ngostarem ou n\u00e3o quererem. J\u00e1 o principal motivo para praticar \nesporte, declarado por 11,2 milh\u00f5es de pessoas, foi relaxar \nou se divertir, seguido de melhorar a qualidade de vida ou o \nbem-estar. A falta de instala\u00e7\u00e3o esportiva acess\u00edvel ou nas \nproximidades foi um motivo pouco citado, demonstrando \nque a n\u00e3o pr\u00e1tica estaria menos associada \u00e0 infraestrutura \ndispon\u00edvel.\nDispon\u00edvel em: www.esporte.gov.br. Acesso em: 9 ago. 2017 (adaptado).\nCom base na pesquisa e em uma vis\u00e3o ampliada de \nsa\u00fade, para a pr\u00e1tica regular de exerc\u00edcios ter influ\u00eancia \nsignificativa na sa\u00fade dos brasileiros, \u00e9 necess\u00e1rio o \ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias que\nA) promovam a melhoria da aptid\u00e3o f\u00edsica da popula\u00e7\u00e3o, \ndedicando-se mais tempo aos esportes.\nB) combatam o sedentarismo presente em parcela \nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional.\nC) facilitem a ado\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de exerc\u00edcios, com \na\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de \nrenda.\nD) auxiliem na constru\u00e7\u00e3o de mais instala\u00e7\u00f5es esportivas \ne espa\u00e7os adequados para a pr\u00e1tica de atividades \nf\u00edsicas e esportes.\nE) estimulem o incentivo fiscal para a iniciativa privada \ndestinar verbas aos programas nacionais de \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade pelo esporte. ",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N20",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 20
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 21 \nA escrava\n\u2014 Admira-me \u2014, disse uma senhora de sentimentos \nsinceramente abolicionistas \u2014; faz-me at\u00e9 pasmar como \nse possa sentir, e expressar sentimentos escravocratas, \nno presente s\u00e9culo, no s\u00e9culo dezenove! A moral \nreligiosa e a moral c\u00edvica a\u00ed se erguem, e falam bem \nalto esmagando a hidra que envenena a fam\u00edlia no mais \nsagrado santu\u00e1rio seu, e desmoraliza, e avilta a na\u00e7\u00e3o \ninteira! Levantai os olhos ao G\u00f3lgota, ou percorrei-os em \ntorno da sociedade, e dizei-me:\n\u2014 Para que se deu em sacrif\u00edcio o Homem Deus, \nque ali exalou seu derradeiro alento? Ah! Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \nverdade que seu sangue era o resgate do homem! \u00c9 \nent\u00e3o uma mentira abomin\u00e1vel ter esse sangue comprado \na liberdade!? E depois, olhai a sociedade... N\u00e3o vedes \no abutre que a corr\u00f3i constantemente!\u2026 N\u00e3o sentis a \ndesmoraliza\u00e7\u00e3o que a enerva, o cancro que a destr\u00f3i?\nPor qualquer modo que encaremos a escravid\u00e3o, ela \n\u00e9, e ser\u00e1 sempre um grande mal. Dela a decad\u00eancia do \ncom\u00e9rcio; porque o com\u00e9rcio e a lavoura caminham de \nm\u00e3os dadas, e o escravo n\u00e3o pode fazer florescer a lavoura; \nporque o seu trabalho \u00e9 for\u00e7ado.\nREIS, M. F. \u00darsula e outras obras. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, 2018.\nInscrito na est\u00e9tica rom\u00e2ntica da literatura brasileira, \no conto descortina aspectos da realidade nacional no \ns\u00e9culo XIX ao\nA) revelar a imposi\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas a pessoas \nescravizadas.\nB) apontar a hipocrisia do discurso conservador na \ndefesa da escravid\u00e3o.\nC) sugerir pr\u00e1ticas de viol\u00eancia f\u00edsica e moral em nome \ndo progresso material.\nD) relacionar o decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \ncomercial a quest\u00f5es raciais.\nE) ironizar o comportamento dos propriet\u00e1rios de \nterra na explora\u00e7\u00e3o do trabalho.\n",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N21",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 21
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 22 \nTEXTO I\nProjeto Mural Eletr\u00f4nico desenvolvido no INT, \nsemelhante a um totem, promete tornar o acesso \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para todos\nA inclus\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia se constituiu um \ndos principais desafios e preocupa\u00e7\u00f5es para a sociedade \nao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. E o uso da tecnologia tem \nse revelado um aliado fundamental em muitas iniciativas \nvoltadas para essa \u00e1rea. Exemplo disso \u00e9 uma das recentes \ncria\u00e7\u00f5es do Instituto Nacional de Tecnologia (INT) \u2014 unidade \nde pesquisa do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es \ne Comunica\u00e7\u00f5es (MCTIC). Ali, com o objetivo de que as \ndiferen\u00e7as entre pessoas n\u00e3o sejam sin\u00f4nimo de obst\u00e1culos \nno acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ou na comunica\u00e7\u00e3o, engenheiros e \ntecn\u00f3logos v\u00eam trabalhando no desenvolvimento do projeto \nMural Eletr\u00f4nico.\nO Mural Eletr\u00f4nico nasceu da necessidade de \npromover a inclus\u00e3o nas escolas. Com interface \nmultim\u00eddia e interativa, todos t\u00eam a possibilidade de \nacessar o Mural Eletr\u00f4nico. Por meio do equipamento, \npodem ser disponibilizados v\u00eddeos com Libras, leitura \nsonora de textos, que tamb\u00e9m estar\u00e3o acess\u00edveis em \numa plataforma de braille din\u00e2mico, ao lado do teclado.\nKIFFER, D. Inclus\u00e3o ampla e irrestrita. Rio Pesquisa, n. 36, set. 2016 (adaptado).TEXTO II\nProjeto Surdonews, desenvolvido na UFRJ, garante \nacesso de surdos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e contribui para \nsua \u201cinclus\u00e3o cient\u00edfica\u201d\nPara n\u00e3o permitir que a falta de informa\u00e7\u00e3o seja \num fator para o isolamento e a inacessibilidade da \ncomunidade surda, a jornalista e pesquisadora Roberta \nSavedra Schiaffino criou o projeto \u201cSurdonews : montando \nos quebra-cabe\u00e7as das not\u00edcias para o surdo\u201d. Trata-se de \numa p\u00e1gina no Facebook, com not\u00edcias constantemente \natualizadas e apresentadas por surdos em Libras, e \nveiculadas por meio de v\u00eddeos.\nA ideia de criar o projeto surgiu quando Roberta, ela \npr\u00f3pria surda profunda, ainda cursava o mestrado. Para \nisso, ela procurou tra\u00e7ar um diagn\u00f3stico do conhecimento \ninformal entre as pessoas com surdez. Ela entrevistou \ncinquenta alunos surdos do ensino fundamental e viu que \neles tinham muita dificuldade de ler, al\u00e9m de n\u00e3o captar a \nnot\u00edcia falada. \u201cIsso \u00e9 muito grave, pois 90% do saber de \num indiv\u00edduo vem do conhecimento informal, adquirido em \nfeiras cient\u00edficas, conversas, cinema, teatro, incluindo a \nm\u00eddia, por todas as suas possibilidades disseminadoras\u201d, \nexplica a pesquisadora. \u201cPrezamos pelo conte\u00fado cient\u00edfico \nem nossas pautas. Contudo, independentemente disso, \nnosso principal trabalho \u00e9, al\u00e9m de informar e atualizar, fazer \ncom que os textos n\u00e3o sejam empobrecidos no processo de \n\u2018tradu\u00e7\u00e3o\u2019 e, sim, acess\u00edveis\u201d.\nKIFFER, D. Comunica\u00e7\u00e3o sem barreiras. Rio Pesquisa, n. 37, dez. 2016 (adaptado).\nConsiderando-se o tema tecnologias e acessibilidade, os \ntextos I e II aproximam-se porque apresentam projetos que\nA) garantem a igualdade entre as pessoas.\nB) foram criados por uma pesquisadora surda.\nC) tiveram origem em um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\nD) est\u00e3o circunscritos ao espa\u00e7o institucional da escola.\nE) t\u00eam como objetivo a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento .\n",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N22",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 22
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 23 \nMas seu olhar verde, inconfund\u00edvel, impressionante, \niluminava com sua luz misteriosa as sombrias arcadas \nsuperciliares, que pareciam queimadas por ela, dizia logo \na sua origem cruzada e decantada atrav\u00e9s das mis\u00e9rias \ne dos orgulhos de homens de aventura, contadores de \nhist\u00f3rias fant\u00e1sticas, e de mulheres caladas e sofredoras, \nque acompanhavam os maridos e amantes atrav\u00e9s \ndas matas intermin\u00e1veis, expostas \u00e0s febres, \u00e0s feras,  \n\u00e0s cobras do sert\u00e3o indecifr\u00e1vel, amea\u00e7ador e sem fim, que \nelas percorriam com a ambi\u00e7\u00e3o \u00fanica de um \u201cpouso\u201d onde \npudessem viver, por alguns dias, a vida ilus\u00f3ria de fam\u00edlia \ne de lar, sempre no encal\u00e7o dos homens, enfebrados pela \nprocura do ouro e do diamante.\nPENNA, C. Fronteira. Rio de Janeiro: Tecnoprint, s/d.\nAo descrever os olhos de Maria Santa, o narrador \nestabelece correla\u00e7\u00f5es que refletem a\nA) caracteriza\u00e7\u00e3o da personagem como mesti\u00e7a.\nB) constru\u00e7\u00e3o do enredo de conquistas da fam\u00edlia.\nC) rela\u00e7\u00e3o conflituosa das mulheres e seus maridos.\nD) nostalgia do desejo de viver como os antepassados.\nE) marca de antigos sofrimentos no fluxo de consci\u00eancia. ",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N23",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 23
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 24 \nO complexo de falar dif\u00edcil\nO que importa realmente \u00e9 que o(a) detentor(a) \ndo not\u00e1vel saber jur\u00eddico saiba quando e como deve \nfazer uso desse portugu\u00eas vers\u00e3o 2.0, at\u00e9 porque n\u00e3o \ntem necessidade de algu\u00e9m entrar numa padaria de \nmanh\u00e3 com aquela cara de sono falando o seguinte: \n\u201cPor obs\u00e9quio, Vossa Senhoria teria a hipot\u00e9tica \npossibilidade de estabelecer com minha pessoa uma \nrela\u00e7\u00e3o de compra e venda, mediante as imposi\u00e7\u00f5es \ndos c\u00f3digos Civil e do Consumidor, para que seja \nposs\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o de 10 p\u00e3ezinhos em temperatura \nest\u00e1vel para que a rela\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria no valor de  \nR$ 5,00 seja plenamente leg\u00edtima e capaz de saciar \nminha fome matinal?\u201d.\nO problema \u00e9 que temos uma cultura de valorizar \nquem demonstra ser inteligente ao inv\u00e9s de valorizar quem \n\u00e9. Pela nossa l\u00f3gica, todo mundo que fala dif\u00edcil tende a \nser mais inteligente do que quem valoriza o simples, e \n99,9% das pessoas que estivessem na padaria iriam ficar \nboquiabertas se algu\u00e9m fizesse uso das palavras que \neu disse acima em plenas 7 da manh\u00e3 em vez de dizer: \n\u201cBom dia! O senhor poderia me vender cinco reais de p\u00e3o \nfranc\u00eas?\u201d.\nAgora entramos na parte interessante: o que \nrealmente \u00e9 falar dif\u00edcil? Simplesmente fazer uso de \npalavras que a maioria n\u00e3o faz ideia do que seja \u00e9 um \nato de falar dif\u00edcil? Eu penso que n\u00e3o, mas \u00e9 assim que \nmuita gente age. Falar dif\u00edcil \u00e9 fazer uso do simples, \nmas com coer\u00eancia e coes\u00e3o, deixar tudo amarradinho \ngramaticalmente falando. Falar dif\u00edcil pode fazer algu\u00e9m \nparecer inteligente, mas n\u00e3o por muito tempo. \u00c9 claro que \nem alguns momentos n\u00e3o temos como fugir do portugu\u00eas \nrebuscado, do juridiqu\u00eas propriamente dito, como no \ncaso de documentos jur\u00eddicos, entre outros.\nARA\u00daJO, H. Dispon\u00edvel em: www.diariojurista.com. Acesso em: 20 nov. 2021 (adaptado).\nNesse artigo de opini\u00e3o, ao fazer uso de uma fala \nrebuscada no exemplo da compra do p\u00e3o, o autor \nevidencia a import\u00e2ncia de(a)\nA) se ter um not\u00e1vel saber jur\u00eddico.\nB) valoriza\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia do falante.\nC) falar dif\u00edcil para demonstrar intelig\u00eancia.\nD) coes\u00e3o e da coer\u00eancia em documentos jur\u00eddicos.\nE) adequa\u00e7\u00e3o da linguagem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o.",
        "correct_answer": "E",
        "ID": "2022_D1_N24",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 24
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 25 \nA conquista da medalha de prata por Rayssa Leal, \nno skate street nos Jogos Ol\u00edmpicos, \u00e9 exemplo da \nrepresentatividade feminina no esporte, avalia a \u00e2ncora do \njornal da rede de televis\u00e3o da CNN. A apresentadora, que \ntamb\u00e9m anda de skate, celebrou a vit\u00f3ria da brasileira, \nque entrou para a hist\u00f3ria como a atleta mais nova a subir \nnum p\u00f3dio defendendo o Brasil. \u201cEssa representatividade \ndo esporte nos Jogos faz pensarmos que n\u00e3o temos que \nficar nos encaixando em nenhum lugar. Posso gostar de \npassar not\u00edcia e, mesmo assim, gostar de skate, subir \nmontanha, mergulhar, andar de bike, fazer yoga. Temos \nque parar de ficar enquadrando as pessoas dentro de \nregras. A gente vive num padr\u00e3o no qual a menina ganha \nboneca, mas por que tamb\u00e9m n\u00e3o fazer um esporte de \naventura? Por que o homem pode se machucar, cair de \njoelhos, e a menina tem que estar sempre lindinha dentro \nde um padr\u00e3o? Acabamos limitando os talentos das \npessoas\u201d, afirmou a jornalista, sobre a pr\u00e1tica do skate \npor mulheres.\nDispon\u00edvel em: www.cnnbrasil.com.br. Acesso em: 31 out. 2021 (adaptado).\nO discurso da jornalista traz questionamentos sobre a \nrela\u00e7\u00e3o da conquista da skatista com a\nA) concilia\u00e7\u00e3o do jornalismo com a pr\u00e1tica do skate .\nB) inser\u00e7\u00e3o das mulheres na modalidade skate street.\nC) desconstru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o do skate como modalidade \nmasculina.\nD) vanguarda de ser a atleta mais jovem a subir no p\u00f3dio \nol\u00edmpico.\nE) conquista de medalha nos Jogos Ol\u00edmpicos \nde T\u00f3quio. ",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N25",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 25
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 29 \nEsa\u00fa e Jac\u00f3\nB\u00e1rbara entrou, enquanto o pai pegou da viola e \npassou ao patamar de pedra, \u00e0 porta da esquerda.  \nEra uma criaturinha leve e breve, saia bordada, chinelinha \nno p\u00e9. N\u00e3o se lhe podia negar um corpo airoso. Os cabelos, \napanhados no alto da cabe\u00e7a por um peda\u00e7o de fita \nenxovalhada, faziam-lhe um solid\u00e9u natural, cuja borla era \nsuprida por um raminho de arruda. J\u00e1 vai nisto um pouco \nde sacerdotisa. O mist\u00e9rio estava nos olhos. Estes eram \nopacos, n\u00e3o sempre nem tanto que n\u00e3o fossem tamb\u00e9m \nl\u00facidos e agudos, e neste \u00faltimo estado eram igualmente \ncompridos; t\u00e3o compridos e t\u00e3o agudos que entravam \npela gente abaixo, revolviam o cora\u00e7\u00e3o e tornavam c\u00e1 \nfora, prontos para nova entrada e outro revolvimento. \nN\u00e3o te minto dizendo que as duas sentiram tal ou qual \nfascina\u00e7\u00e3o. B\u00e1rbara interrogou-as; Natividade disse \nao que vinha e entregou-lhe os retratos dos filhos e os \ncabelos cortados, por lhe haverem dito que bastava.\n\u2014 Basta, confirmou B\u00e1rbara. Os meninos s\u00e3o seus filhos?\n\u2014 S\u00e3o.\nASSIS, M. Obra completa. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1994.\nNo relato da visita de duas mulheres ricas a uma vidente \nno Morro do Castelo, a ironia \u2014 um dos tra\u00e7os mais \nrepresentativos da narrativa machadiana \u2014 consiste no\nA) modo de vestir dos moradores do morro carioca.\nB) senso pr\u00e1tico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades de renda.\nC) mist\u00e9rio que cerca as clientes de pr\u00e1ticas de \nvid\u00eancia.\nD) misto de singeleza e ast\u00facia dos gestos da \npersonagem.\nE) interesse do narrador pelas figuras femininas \namb\u00edguas.\n",
        "correct_answer": "D",
        "ID": "2022_D1_N29",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 29
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 30 \nA senhora manifestava-se por atos, por gestos,  \ne sobretudo por um certo sil\u00eancio, que amargava, que esfolava.  \nPor\u00e9m desmoralizar escancaradamente o marido, n\u00e3o era \ncom ela. [...]\nAs negras receberam ordem para meter no servi\u00e7o a gente \ndo tal compadre Silveira: as cunhadas, ao fuso; os cunhados, \nao campo, tratar do gado com os vaqueiros; a mulher e as \nirm\u00e3s, que se ocupassem da ninhada. Margarida n\u00e3o tivera \nfilhos, e como os desejasse com a for\u00e7a de suas vontades, \ntratava sempre bem aos pequenitos e \u00e0s m\u00e3es que os estavam \ncriando. N\u00e3o era isso uma sentimentalidade crist\u00e3, uma ternura, \nera o ego\u00edsta e cru instinto da maternidade, obrando por mera \nsimpatia carnal. Quanto ao pai do lote (referia-se ao Ant\u00f4nio), \nesse que fosse ajudar ao vaqueiro das bestas.\nOrdens dadas, o Quinquim referendava. Cada um \nmoralizava o outro, para moralizar-se.\nPAIVA, M. O. Dona Guidinha do Po\u00e7o . Rio de Janeiro: Tecnoprint, s/d.No trecho do romance naturalista, a forma como \no narrador julga comportamentos e emo\u00e7\u00f5es das \npersonagens femininas revela influ\u00eancia do pensamento\nA) capitalista, marcado pela distribui\u00e7\u00e3o funcional do \ntrabalho.\nB) liberal, buscando a igualdade entre pessoas \nescravizadas e livres.\nC) cient\u00edfico, considerando o ser humano como um \nfen\u00f4meno biol\u00f3gico.\nD) religioso, fundamentado na f\u00e9 e na aceita\u00e7\u00e3o dos \ndogmas do cristianismo.\nE) afetivo, manifesto na determina\u00e7\u00e3o de acolher \nfamiliares e no respeito m\u00fatuo.\n",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N30",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 30
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 31 \nEra o \u00eaxodo da seca de 1898. Uma ressurrei\u00e7\u00e3o de \ncemit\u00e9rios antigos \u2014 esqueletos redivivos, com o aspecto \nterroso e o fedor das covas podres. \nOs fantasmas estropiados como que iam dan\u00e7ando, \nde t\u00e3o tr\u00f4pegos e tr\u00eamulos, num passo arrastado de \nquem leva as pernas, em vez de ser levado por elas. \nAndavam devagar, olhando para tr\u00e1s, como quem \nquer voltar. N\u00e3o tinham pressa em chegar, porque n\u00e3o \nsabiam aonde iam. Expulsos de seu para\u00edso por espadas \nde fogo, iam, ao acaso, em descaminhos, no arrast\u00e3o dos \nmaus fados. \nFugiam do sol e o sol guiava-os nesse for\u00e7ado \nnomadismo.\nAdelga\u00e7ados na magreira c\u00f4mica, cresciam, como se \no vento os levantasse. E os bra\u00e7os afinados desciam-lhes \naos joelhos, de m\u00e3os abanando.\nVinham escoteiros. Menos os hidr\u00f3picos \u2014 de ascite \nconsecutiva \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o t\u00f3xica \u2014 com os fardos das \nbarrigas alarmantes.\nN\u00e3o tinham sexo, nem idade, nem condi\u00e7\u00e3o nenhuma. \nEram os retirantes. Nada mais.\nALMEIDA, J. A. A bagaceira. Rio de Janeiro: J. Olympio, 1978 .\nOs recursos composicionais que inserem a obra no \nchamado \u201cRomance de 30\u201d da literatura brasileira \nmanifestam-se aqui no(a)\nA) desenho cru da realidade dram\u00e1tica dos retirantes.\nB) indefini\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para efeito de generaliza\u00e7\u00e3o.\nC) an\u00e1lise psicol\u00f3gica da rea\u00e7\u00e3o dos personagens \u00e0 seca.\nD) engajamento pol\u00edtico do narrador ante as desigualdades.\nE) contempla\u00e7\u00e3o l\u00edrica da paisagem transformada em \nalegoria. ",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N31",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 31
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 32 \nMANUAL DE ORIENTA\u00c7\u00c3O\nO primeiro guia pr\u00e1tico da Sociedade Brasileira de Pediatria para ajudar\npais e pediatras no desafio de educar nativos digitais\nTRABALHO DE BASE\nAt\u00e9 2 anos De 2 a 5 anos At\u00e9 10 anos\nA crian\u00e7a n\u00e3o deve ser exposta\npassivamente \u00e0s telas \u2014 TV,\ntablet, celular etc. \u2014, principalmente\ndurante as refei\u00e7\u00f5es e at\u00e9 2\nhoras antes de dormir.O tempo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s telas deve\nser limitado a 1 hora por dia. Crian\u00e7as\ndessa faixa et\u00e1ria devem ser mais\nprotegidas da viol\u00eancia virtual, pois \nn\u00e3o sabem separar fantasia de realidade.Devem ter acesso controlado\na computadores e dispositivos\nm\u00f3veis. Crian\u00e7as de at\u00e9 10\nanos n\u00e3o devem usar TV ou\ncomputador no pr\u00f3prio quarto.\nDispon\u00edvel em: https://tab.uol.com.br. Acesso em: 25 ago. 2017 (adaptado).\nO texto sobre os chamados nativos digitais traz informa\u00e7\u00f5es com a fun\u00e7\u00e3o de\nA) propor a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada etapa da inf\u00e2ncia.\nB) estabelecer regras que devem ser seguidas \u00e0 risca.\nC) explicar os efeitos do acesso precoce \u00e0 internet.\nD) determinar a incorpora\u00e7\u00e3o de rituais \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos filhos.\nE) educar com base em um conjunto de estrat\u00e9gias formativas.\n",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N32",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 32
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 33 \nNotas\nSolu\u00e7os, l\u00e1grimas, casa armada, veludo preto nos portais, um homem que veio vestir o cad\u00e1ver, outro que \ntomou a medida do caix\u00e3o, caix\u00e3o, essa, tocheiros, convites, convidados que entravam, lentamente, a passo surdo, \ne apertavam a m\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, alguns tristes, todos s\u00e9rios e calados, padre e sacrist\u00e3o, rezas, aspers\u00f5es d\u2019\u00e1gua benta, \no fechar do caix\u00e3o, a prego e martelo, seis pessoas que o tomam da essa, e o levantam, e o descem a custo pela \nescada, n\u00e3o obstante os gritos, solu\u00e7os e novas l\u00e1grimas da fam\u00edlia, e v\u00e3o at\u00e9 o coche f\u00fanebre, e o colocam em cima \ne traspassam e apertam as correias, o rodar do coche, o rodar dos carros, um a um... Isto que parece um simples \ninvent\u00e1rio eram notas que eu havia tomado para um cap\u00edtulo triste e vulgar que n\u00e3o escrevo.\nASSIS, M. Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas . Dispon\u00edvel em: www.dominiopublico.gov.br. \nAcesso em: 25 jul. 2022.\nO recurso lingu\u00edstico que permite a Machado de Assis considerar um cap\u00edtulo de Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas \ncomo invent\u00e1rio \u00e9 a\nA) enumera\u00e7\u00e3o de objetos e fatos.\nB) predomin\u00e2ncia de linguagem objetiva.\nC) ocorr\u00eancia de per\u00edodo longo no trecho.\nD) combina\u00e7\u00e3o de verbos no presente e no pret\u00e9rito.\nE) presen\u00e7a de l\u00e9xico do campo sem\u00e2ntico de funerais. ",
        "correct_answer": "A",
        "ID": "2022_D1_N33",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 33
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 34  \nCriado h\u00e1 cerca de 20 anos na Calif\u00f3rnia, o \nmountainboard  \u00e9 um esporte de aventura que utiliza uma \nesp\u00e9cie de skate off-road  para realizar manobras similares \n\u00e0s das modalidades de snowboard , surf e do pr\u00f3prio \nskate. A atividade chegou ao Brasil em 1997 e hoje possui \ncentenas de praticantes, um circuito nacional respeit\u00e1vel \ne mais de uma dezena de pistas espalhadas pelo pa\u00eds. \nSegundo consta na hist\u00f3ria oficial, o mountainboard  foi \ncriado por praticantes de snowboard  que sentiam falta \nde praticar o esporte nos per\u00edodos sem neve. Para isso, \neles desenvolveram um equipamento bem simples: \numa prancha semelhante ao modelo utilizado na neve \n(menor e um pouco menos flex\u00edvel), com dois eixos \nbem resistentes, al\u00e7as para encaixar os p\u00e9s e quatro \npneus com c\u00e2maras de ar para regular a velocidade que \npode ser alcan\u00e7ada em diferentes condi\u00e7\u00f5es. Com essa \nconfigura\u00e7\u00e3o, o esporte se mostrou poss\u00edvel em diversos \ntipos de terreno: grama, terra, pedras, asfalto e areia. \nAl\u00e9m desses pisos, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel procurar pelas \npr\u00f3prias trilhas para treinar as manobras.\nDispon\u00edvel em: www.webventure.com.br. Acesso em: 19 jun. 2019.\nA hist\u00f3ria da pr\u00e1tica do mountainboard representa \numa das principais marcas das atividades de aventura, \ncaracterizada pela\nA) competitividade entre seus praticantes.\nB) atividade com padr\u00f5es t\u00e9cnicos definidos.\nC) modalidade com regras predeterminadas.\nD) criatividade para adapta\u00e7\u00f5es a novos espa\u00e7os.\nE) necessidade de espa\u00e7os definidos para a sua realiza\u00e7\u00e3o.\n",
        "correct_answer": "D",
        "ID": "2022_D1_N34",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 34
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 35 \nSer cronista\nSei que n\u00e3o sou, mas tenho meditado ligeiramente \nno assunto.\nCr\u00f4nica \u00e9 um relato? \u00c9 uma conversa? \u00c9 um resumo \nde um estado de esp\u00edrito? N\u00e3o sei, pois antes de come\u00e7ar \na escrever para o Jornal do Brasil, eu s\u00f3 tinha escrito \nromances e contos.\nE tamb\u00e9m sem perceber, \u00e0 medida que escrevia para \naqui, ia me tornando pessoal demais, correndo o risco \nde em breve publicar minha vida passada e presente, o \nque n\u00e3o pretendo. Outra coisa notei: basta eu saber que \nestou escrevendo para o jornal, isto \u00e9, para algo aberto \nfacilmente por todo o mundo, e n\u00e3o para um livro, que \ns\u00f3 \u00e9 aberto por quem realmente quer, para que, sem \nmesmo sentir, o modo de escrever se transforme. N\u00e3o \u00e9 \nque me desagrade mudar, pelo contr\u00e1rio. Mas queria que \nfossem mudan\u00e7as mais profundas e interiores que n\u00e3o \nviessem a se refletir no escrever. Mas mudar s\u00f3 porque \nisso \u00e9 uma coluna ou uma cr\u00f4nica? Ser mais leve s\u00f3 \nporque o leitor assim o quer? Divertir? Fazer passar uns \nminutos de leitura? E outra coisa: nos meus livros quero \nprofundamente a comunica\u00e7\u00e3o profunda comigo e com o \nleitor. Aqui no jornal apenas falo com o leitor e agrada-me \nque ele fique agradado. Vou dizer a verdade: n\u00e3o estou \ncontente.\nLISPECTOR, C. In: A descoberta do mundo . Rio de Janeiro: Rocco, 1999.No texto, ao refletir sobre a atividade de cronista, a autora \nquestiona caracter\u00edsticas do g\u00eanero cr\u00f4nica, como\nA) rela\u00e7\u00e3o distanciada entre os interlocutores.\nB) articula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios n\u00facleos narrativos.\nC) brevidade no tratamento da tem\u00e1tica.\nD) descri\u00e7\u00e3o minuciosa dos personagens.\nE) p\u00fablico leitor exclusivo.\n",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N35",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 35
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 36 \nProjeto na C\u00e2mara de BH quer a vacina\u00e7\u00e3o gratuita \nde c\u00e3es contra a leishmaniose\nA doen\u00e7a \u00e9 grave e vem causando preocupa\u00e7\u00e3o na \nregi\u00e3o metropolitana da capital mineira\nEla \u00e9 uma doen\u00e7a grave, transmitida pela picada do \nmosquito-palha, e afeta tanto os seres humanos quanto \nos cachorros: a leishmaniose. Por ser um problema de \nsa\u00fade p\u00fablica, a doen\u00e7a pode ganhar uma a\u00e7\u00e3o preventiva \nimportante, caso um projeto de lei seja aprovado na \nC\u00e2mara Municipal de Belo Horizonte (CMBH). Diante \ndo alto n\u00famero de casos da doen\u00e7a na Grande BH, a \nComiss\u00e3o de Sa\u00fade e Saneamento da CMBH aprovou \na proposta de realiza\u00e7\u00e3o de campanhas p\u00fablicas de \nvacina\u00e7\u00e3o gratuita de c\u00e3es contra a leishmaniose, tema \ndo PL 404/17, apreciado pelo colegiado em reuni\u00e3o \nordin\u00e1ria, no dia 6 de dezembro.\nDispon\u00edvel em: https://revistaencontro.com.br. Acesso em: 11 dez. 2017.\nEssa not\u00edcia, al\u00e9m de cumprir sua fun\u00e7\u00e3o informativa, \nassume o papel de\nA) fiscalizar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e saneamento da \ncidade.\nB) defender os servi\u00e7os gratuitos de atendimento \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o.\nC) conscientizar a popula\u00e7\u00e3o sobre grave problema de \nsa\u00fade p\u00fablica.\nD) propor campanhas para a amplia\u00e7\u00e3o de acesso aos \nservi\u00e7os p\u00fablicos.\nE) responsabilizar os agentes p\u00fablicos pela demora na \ntomada de decis\u00f5es. ",
        "correct_answer": "C",
        "ID": "2022_D1_N36",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 36
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 40 \nFirmo, o vaqueiro\nNo dia seguinte, \u00e0 hora em que sa\u00eda o gado, estava eu \ndebru\u00e7ado \u00e0 varanda quando vi o cafuzo que preparava o \nanimal viajeiro:\n\u2014 Raimundinho, como vai ele?...\nDe longe apontou a palho\u00e7a.\n\u2014 Sim.\nO bra\u00e7o caiu-lhe, olhou-me algum tempo comovido; \ndepois, saltando para o animal, levou o polegar \u00e0 boca \nfazendo estalar a unha nos dentes: \u201c\u00c0s quatro horas \nda manh\u00e3... Atirei um verso e disse, para bulir com ele: \nPega, velho! N\u00e3o respondeu. Tio Firmo, mesmo velho e \ndoente, n\u00e3o era homem para deixar um verso no ch\u00e3o... \nFui ver, coitado!... estava morto\u201d. E deu de esporas para \nque eu n\u00e3o lhe visse as l\u00e1grimas.\nNETTO, C. In: MARCHEZAN, L. G. (Org.). O conto regionalista. \nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2009 .\nA passagem registra um momento em que a \nexpressividade l\u00edrica \u00e9 refor\u00e7ada pela\nA) plasticidade da imagem do rebanho reunido.\nB) sugest\u00e3o da firmeza do sertanejo ao arrear o cavalo.\nC) situa\u00e7\u00e3o de pobreza encontrada nos sert\u00f5es \nbrasileiros.\nD) afetividade demonstrada ao noticiar a morte do \ncantador.\nE) preocupa\u00e7\u00e3o do vaqueiro em demonstrar sua \nvirilidade.\n",
        "correct_answer": "D",
        "ID": "2022_D1_N40",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 40
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 41 \nO beb\u00ea de tarlatana rosa\n\u2014 [...] Na ter\u00e7a desliguei-me do grupo e ca\u00ed no mar alto \nda deprava\u00e7\u00e3o, s\u00f3, com uma roupa leve por cima da pele e \ntodos os maus instintos fustigados. De resto a cidade inteira \nestava assim. \u00c9 o momento em que por tr\u00e1s das m\u00e1scaras \nas meninas confessam paix\u00f5es aos rapazes, \u00e9 o instante \nem que as liga\u00e7\u00f5es mais secretas transparecem, em que \na virgindade \u00e9 d\u00fabia, e todos n\u00f3s a achamos in\u00fatil, a honra \numa cacetea\u00e7\u00e3o, o bom senso uma fadiga. Nesse momento \ntudo \u00e9 poss\u00edvel, os maiores absurdos, os maiores crimes; \nnesse momento h\u00e1 um riso que galvaniza os sentidos e o \nbeijo se desata naturalmente.\nEu estava trepidante, com uma \u00e2nsia de acanalhar-me, \nquase m\u00f3rbida. Nada de raparigas do galarim perfumadas \ne por demais conhecidas, nada do contato familiar,  \nmas o deboche an\u00f4nimo, o deboche ritual de chegar, \npegar, acabar, continuar. Era ign\u00f3bil. Felizmente muita \ngente sofre do mesmo mal no carnaval.\nRIO, J. Dentro da noite . S\u00e3o Paulo: Antiqua, 2002.No texto, o personagem vincula ao carnaval atitudes e \nrea\u00e7\u00f5es coletivas diante das quais expressa\nA) consagra\u00e7\u00e3o da alegria do povo.\nB) atra\u00e7\u00e3o e asco perante atitudes libertinas.\nC) espanto com a quantidade de foli\u00f5es nas ruas.\nD) inten\u00e7\u00e3o de confraternizar com desconhecidos.\nE) reconhecimento da festa como manifesta\u00e7\u00e3o cultural.\n",
        "correct_answer": "B",
        "ID": "2022_D1_N41",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 41
    },
    {
        "question_text": "QUEST\u00c3O 42 \n10 de maio\nFui na delegacia e falei com o tenente. Que homem \namavel! Se eu soubesse que ele era t\u00e3o amavel, eu teria \nido na delegacia na primeira intima\u00e7\u00e3o. [...] O tenente \ninteressou-se pela educa\u00e7\u00e3o dos meus filhos. Disse-me \nque a favela \u00e9 um ambiente propenso, que as pessoas \ntem mais possibilidade de delinquir do que tornar-se util \na patria e ao pa\u00eds. Pensei: se ele sabe disto, porque n\u00e3o \nfaz um relatorio e envia para os politicos? O senhor Janio \nQuadros, o Kubstchek e o Dr. Adhemar de Barros? \nAgora falar para mim, que sou uma pobre lixeira.  \nN\u00e3o posso resolver nem as minhas dificuldades.\n... O Brasil precisa ser dirigido por uma pessoa que j\u00e1 \npassou fome. A fome tambem \u00e9 professora.  \nQuem passa fome aprende a pensar no pr\u00f3ximo, \ne nas crian\u00e7as.\nJESUS, C. M. Quarto de despejo: di\u00e1rio de uma favelada.  S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2014.\nA partir da intima\u00e7\u00e3o recebida pelo filho de 9 anos, \na autora faz uma reflex\u00e3o em que transparece a\nA) li\u00e7\u00e3o de vida comunicada pelo tenente.\nB) predisposi\u00e7\u00e3o materna para se emocionar. \nC) atividade pol\u00edtica marcante da comunidade.\nD) resposta ir\u00f4nica ante o discurso da autoridade.\nE) necessidade de revelar seus anseios mais \u00edntimos.  ",
        "correct_answer": "D",
        "ID": "2022_D1_N42",
        "year": 2022,
        "day": "D1",
        "question_num": 42
    }
]